{"config":{"lang":["de","en"],"separator":"[\\s\\-,:!=\\[\\]()\"/]+|(?!\\b)(?=[A-Z][a-z])|\\.(?!\\d)|&[lg]t;","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Home","text":"<p>Dokumentation der (digitalen) Karl Barth-Gesamtausgabe</p>"},{"location":"#eigene-seiten","title":"Eigene Seiten","text":"<ul> <li>Offizielle Seite der KBGA: https://kbga.karl-barth.ch</li> <li>Aktueller Stand der Arbeiten ist auf der Pilotversion der KBGA einzusehen (\u00f6ffentlich, aber nicht bekanntgegeben): https://kbga-pilot.karl-barth.ch</li> <li>Anntotationstool: https://annotationen.karl-barth.ch</li> <li>Datenbank f\u00fcr Register und Metadaten: https://meta.karl-barth.ch</li> <li>Archivdatenbank des Karl Barth-Archivs: https://kba.karl-barth.ch</li> <li>Dokumentation der API: https://kbga.karl-barth.ch/api.html</li> </ul>"},{"location":"#tei","title":"TEI","text":"<ul> <li>Dokumentation der TEI (Text Encoding Initiative): https://tei-c.org/</li> </ul>"},{"location":"#e-editiones-und-tei-publisher","title":"E-Editiones und TEI Publisher","text":"<ul> <li>https://e-editiones.org</li> <li>https://teipublisher.com</li> </ul>"},{"location":"#bibel","title":"Bibel","text":"<ul> <li>Bibeltexte (Luther\u00fcbersetzung 1912): https://www.die-bibel.de/bibel/LU12</li> </ul>"},{"location":"#reformatoren","title":"Reformatoren","text":"<ul> <li>Luthers Werke Weimarer Ausgabe (WA):  https://de.wikisource.org/wiki/Martin_Luther</li> <li>Zwingli Briefe https://www.irg.uzh.ch/static/zwingli-briefe/?n=Main.Overview</li> </ul>"},{"location":"#zeitschriften","title":"Zeitschriften","text":"<ul> <li>Christliche Welt: https://discover.ub.uni-muenchen.de/collection?page=3&amp;q=Christliche+&amp;search_field=all_fields</li> <li>Neue Wege: https://www.e-periodica.ch/digbib/volumes?UID=new-001</li> </ul>"},{"location":"abkuerzungen/","title":"Abk\u00fcrzungen","text":"Abk\u00fcrzung Aufl\u00f6sung Kommentar asp Alexander Street press Alexander Street Press hat eine erste digitale Ausgabe erstellt. kba Karl Barth-Archiv kba-actors-id Id der Akteure im Karl Barth-Archiv <code>https://kba.anton/actors/{id}</code> kba-objects-id ID der Verzeichnungseinheiten im Karl Barth-Archiv <code>https://kba.anton/objects/{id}</code> kba-places-id Id der Orte im Karl Barth-Archiv <code>https://kba.anton/places/{id}</code> kbga Karl Barth-Gesamtausgabe Aktuelle Gesamtausgabe (digital und gedruckt) kbga-actors-id Id der Akteure in der Gesamtausgabe f\u00fcr Personen und Organisationen kbga-bibls-id Id einer bibliografischen Angabe in der Gesamtausgabe kbga-places-id Id der Orte in der Gesamtausgabe kbga-songs-id Id einer Liedes in der Gesamtausgabe kbga-sources-id Id der Vorlagen/Quellen in der Gesamtausgabe kbga-terms-id Id der Begriffe in der Gesamtausgabe kbga-texts-id Id der Texte in der Gesamtausgabe pga printed Gesamtausgabe Wird verwendet um die gedruckten B\u00e4nde als Quelle anzugeben (teiHeader oder bei Korrekturen)"},{"location":"bibel/","title":"B\u00fccher der Bibel (Abk\u00fcrzungen und Reihenfolge)","text":""},{"location":"bibel/#at","title":"AT","text":""},{"location":"bibel/#genesis","title":"Genesis","text":"Position1 Abk\u00fcrzungGen Alternative Namen1. Mose, 1. Moses"},{"location":"bibel/#exodus","title":"Exodus","text":"Position2 Abk\u00fcrzungEx Alternative Abk\u00fcrzungenExo, Exod  Alternative Namen2. Mose, 2. Moses"},{"location":"bibel/#leviticus","title":"Leviticus","text":"Position3 Abk\u00fcrzungLev Alternative Namen3. Mose, 3. Moses"},{"location":"bibel/#numeri","title":"Numeri","text":"Position4 Abk\u00fcrzungNum Alternative Namen4. Mose, 4. Moses"},{"location":"bibel/#deuteronomium","title":"Deuteronomium","text":"Position5 Abk\u00fcrzungDtn Alternative Abk\u00fcrzungenDeu, Deut  Alternative Namen5. Mose, 5. Moses"},{"location":"bibel/#josua","title":"Josua","text":"Position10 Abk\u00fcrzungJos"},{"location":"bibel/#buch-der-richter","title":"Buch der Richter","text":"Position11 Abk\u00fcrzungRi Alternative Abk\u00fcrzungenRicht  Alternative NamenLiber Iudicium, Richter"},{"location":"bibel/#ruth","title":"Ruth","text":"Position12 Abk\u00fcrzungRut"},{"location":"bibel/#1-samuel","title":"1. Samuel","text":"Position13 Abk\u00fcrzung1.Sam Alternative Abk\u00fcrzungen1Sa"},{"location":"bibel/#2-samuel","title":"2. Samuel","text":"Position14 Abk\u00fcrzung2.Sam Alternative Abk\u00fcrzungen2Sa"},{"location":"bibel/#1-konige","title":"1. K\u00f6nige","text":"Position15 Abk\u00fcrzung1.K\u00f6n Alternative Abk\u00fcrzungen1Ki"},{"location":"bibel/#2-konige","title":"2. K\u00f6nige","text":"Position16 Abk\u00fcrzung2.K\u00f6n Alternative Abk\u00fcrzungen2Ki"},{"location":"bibel/#1-chronik","title":"1. Chronik","text":"Position17 Abk\u00fcrzung1.Chr Alternative Abk\u00fcrzungen1Ch, 1. Chron"},{"location":"bibel/#2-chronik","title":"2. Chronik","text":"Position18 Abk\u00fcrzung2.Chr Alternative Abk\u00fcrzungen2Ch, 2. Chron"},{"location":"bibel/#esra","title":"Esra","text":"Position19 Abk\u00fcrzungEsra Alternative Abk\u00fcrzungenEzr, Esr  Alternative NamenEzra"},{"location":"bibel/#nehemia","title":"Nehemia","text":"Position20 Abk\u00fcrzungNeh"},{"location":"bibel/#esther","title":"Esther","text":"Position23 Abk\u00fcrzungEsth Alternative Abk\u00fcrzungenEst  Alternative NamenEster"},{"location":"bibel/#hiob","title":"Hiob","text":"Position30 Abk\u00fcrzungHiob Alternative Abk\u00fcrzungenJob  Alternative NamenIjob"},{"location":"bibel/#psalmen","title":"Psalmen","text":"Position31 Abk\u00fcrzungPs Alternative Abk\u00fcrzungenPsa  Alternative NamenPsalter"},{"location":"bibel/#spruche","title":"Spr\u00fcche","text":"Position32 Abk\u00fcrzungSpr Alternative Abk\u00fcrzungenPro, Prov, Spr, spr  Alternative NamenSpr\u00fcche Salomos, Sprichw\u00f6rter"},{"location":"bibel/#prediger","title":"Prediger","text":"Position33 Abk\u00fcrzungPred Alternative Abk\u00fcrzungenEcc, Pred, Koh  Alternative NamenKohelet, Prediger, Ecclesiastes, Prediger Salomo"},{"location":"bibel/#hoheslied","title":"Hoheslied","text":"Position34 Abk\u00fcrzungHld Alternative Abk\u00fcrzungenSng, Sol  Alternative NamenHohes Lied, Hohelied Salomos"},{"location":"bibel/#jesaja","title":"Jesaja","text":"Position50 Abk\u00fcrzungJes Alternative Abk\u00fcrzungenIsa"},{"location":"bibel/#jeremia","title":"Jeremia","text":"Position51 Abk\u00fcrzungJer"},{"location":"bibel/#klagelieder","title":"Klagelieder","text":"Position52 Abk\u00fcrzungKlagel Alternative Abk\u00fcrzungenLam  Alternative NamenKlagelieder Jeremia\u2019s, Klagelieder Jeremias"},{"location":"bibel/#hesekiel","title":"Hesekiel","text":"Position55 Abk\u00fcrzungHes Alternative Abk\u00fcrzungenEzk, Eze  Alternative NamenEzechiel"},{"location":"bibel/#daniel","title":"Daniel","text":"Position56 Abk\u00fcrzungDan"},{"location":"bibel/#hosea","title":"Hosea","text":"Position60 Abk\u00fcrzungHos"},{"location":"bibel/#joel","title":"Joel","text":"Position61 Abk\u00fcrzungJoel Alternative Abk\u00fcrzungenJol, Joe"},{"location":"bibel/#amos","title":"Amos","text":"Position62 Abk\u00fcrzungAm Alternative Abk\u00fcrzungenAmo"},{"location":"bibel/#obadja","title":"Obadja","text":"Position63 Abk\u00fcrzungOb Alternative Abk\u00fcrzungenOba, Abd"},{"location":"bibel/#jona","title":"Jona","text":"Position64 Abk\u00fcrzungJona Alternative Abk\u00fcrzungenJon"},{"location":"bibel/#micha","title":"Micha","text":"Position65 Abk\u00fcrzungMi Alternative Abk\u00fcrzungenMic"},{"location":"bibel/#nahum","title":"Nahum","text":"Position66 Abk\u00fcrzungNah Alternative Abk\u00fcrzungenNam"},{"location":"bibel/#habakuk","title":"Habakuk","text":"Position67 Abk\u00fcrzungHab"},{"location":"bibel/#zephanja","title":"Zephanja","text":"Position68 Abk\u00fcrzungZeph Alternative Abk\u00fcrzungenZep"},{"location":"bibel/#haggai","title":"Haggai","text":"Position69 Abk\u00fcrzungHag Alternative Abk\u00fcrzungenHagg"},{"location":"bibel/#sacharja","title":"Sacharja","text":"Position70 Abk\u00fcrzungSach Alternative Abk\u00fcrzungenZec"},{"location":"bibel/#maleachi","title":"Maleachi","text":"Position71 Abk\u00fcrzungMal"},{"location":"bibel/#apo","title":"Apo","text":""},{"location":"bibel/#judith","title":"Judith","text":"Position101 Abk\u00fcrzungJdt Alternative Abk\u00fcrzungenjdt  Alternative NamenJudit"},{"location":"bibel/#weisheit","title":"Weisheit","text":"Position102 Abk\u00fcrzungWeish Alternative Abk\u00fcrzungenWis  Alternative NamenWeisheit Salomos"},{"location":"bibel/#tobit","title":"Tobit","text":"Position103 Abk\u00fcrzungTob Alternative Abk\u00fcrzungentob  Alternative NamenTobias"},{"location":"bibel/#jesus-sirach","title":"Jesus Sirach","text":"Position104 Abk\u00fcrzungSir Alternative Abk\u00fcrzungenSir  Alternative NamenSirach"},{"location":"bibel/#baruch","title":"Baruch","text":"Position105 Abk\u00fcrzungBar"},{"location":"bibel/#1-makkabaer","title":"1. Makkab\u00e4er","text":"Position106 Abk\u00fcrzung1.Makk Alternative Abk\u00fcrzungen1Ma"},{"location":"bibel/#2-makkabaer","title":"2. Makkab\u00e4er","text":"Position107 Abk\u00fcrzung2. Makk Alternative Abk\u00fcrzungen2Ma"},{"location":"bibel/#stucke-zu-esther","title":"St\u00fccke zu Esther","text":"Position108 Abk\u00fcrzung Alternative Abk\u00fcrzungenESG"},{"location":"bibel/#stucke-zu-daniel","title":"St\u00fccke zu Daniel","text":"Position109 Abk\u00fcrzung Alternative Abk\u00fcrzungenESG"},{"location":"bibel/#gebet-manasses","title":"Gebet Manasses","text":"Position110 Abk\u00fcrzungMan Alternative Abk\u00fcrzungenGeb. Man, Man  Alternative Namen"},{"location":"bibel/#nt","title":"NT","text":""},{"location":"bibel/#matthaus","title":"Matth\u00e4us","text":"Position201 Abk\u00fcrzungMt Alternative Abk\u00fcrzungenMat, Matth"},{"location":"bibel/#markus","title":"Markus","text":"Position202 Abk\u00fcrzungMk Alternative Abk\u00fcrzungenMar, Mrk"},{"location":"bibel/#lukas","title":"Lukas","text":"Position203 Abk\u00fcrzungLu Alternative Abk\u00fcrzungenLuk, Lk"},{"location":"bibel/#johannes","title":"Johannes","text":"Position204 Abk\u00fcrzungJoh Alternative Abk\u00fcrzungenJhn"},{"location":"bibel/#apostelgeschichte","title":"Apostelgeschichte","text":"Position205 Abk\u00fcrzungAct Alternative Abk\u00fcrzungenapg, Apg"},{"location":"bibel/#romer","title":"R\u00f6mer","text":"Position206 Abk\u00fcrzungR\u00f6m Alternative NamenR\u00f6merbrief"},{"location":"bibel/#1-korinther","title":"1. Korinther","text":"Position207 Abk\u00fcrzung1.Kor Alternative Abk\u00fcrzungen1Co, 1Cor"},{"location":"bibel/#2-korinther","title":"2. Korinther","text":"Position208 Abk\u00fcrzung2.Kor Alternative Abk\u00fcrzungen2Co, 2Cor"},{"location":"bibel/#galater","title":"Galater","text":"Position209 Abk\u00fcrzungGal"},{"location":"bibel/#epheser","title":"Epheser","text":"Position210 Abk\u00fcrzungEph"},{"location":"bibel/#philipper","title":"Philipper","text":"Position211 Abk\u00fcrzungPhil Alternative Abk\u00fcrzungenPhp, Phi"},{"location":"bibel/#kolosser","title":"Kolosser","text":"Position212 Abk\u00fcrzungKol Alternative Abk\u00fcrzungenCol"},{"location":"bibel/#1-thessalonicher","title":"1. Thessalonicher","text":"Position213 Abk\u00fcrzung1.Thess Alternative Abk\u00fcrzungen1Th"},{"location":"bibel/#2-thessalonicher","title":"2. Thessalonicher","text":"Position214 Abk\u00fcrzung2.Thess Alternative Abk\u00fcrzungen2Th"},{"location":"bibel/#1-timotheus","title":"1. Timotheus","text":"Position215 Abk\u00fcrzung1.Tim Alternative Abk\u00fcrzungen1Ti"},{"location":"bibel/#2-timotheus","title":"2. Timotheus","text":"Position216 Abk\u00fcrzung2.Tim Alternative Abk\u00fcrzungen2Ti"},{"location":"bibel/#titus","title":"Titus","text":"Position217 Abk\u00fcrzungTit"},{"location":"bibel/#philemon","title":"Philemon","text":"Position218 Abk\u00fcrzungPhlm Alternative Abk\u00fcrzungenPhm"},{"location":"bibel/#hebraer","title":"Hebr\u00e4er","text":"Position219 Abk\u00fcrzungHebr Alternative Abk\u00fcrzungenHeb"},{"location":"bibel/#jakobusbrief","title":"Jakobusbrief","text":"Position220 Abk\u00fcrzungJak Alternative Abk\u00fcrzungenJak"},{"location":"bibel/#1-petrus","title":"1. Petrus","text":"Position221 Abk\u00fcrzung1.Petr Alternative Abk\u00fcrzungen1Pe, Pet1"},{"location":"bibel/#2-petrus","title":"2. Petrus","text":"Position222 Abk\u00fcrzung2.Petr Alternative Abk\u00fcrzungen2Pe, Pet2"},{"location":"bibel/#1-johannes","title":"1. Johannes","text":"Position223 Abk\u00fcrzung1.Joh Alternative Abk\u00fcrzungen1Jn, Jn1"},{"location":"bibel/#2-johannes","title":"2. Johannes","text":"Position224 Abk\u00fcrzung2.Joh Alternative Abk\u00fcrzungen2Jn, Jn2"},{"location":"bibel/#3-johannes","title":"3. Johannes","text":"Position225 Abk\u00fcrzung3.Joh Alternative Abk\u00fcrzungen3Jn, Jn3"},{"location":"bibel/#judas","title":"Judas","text":"Position226 Abk\u00fcrzungJud"},{"location":"bibel/#offenbarung","title":"Offenbarung","text":"Position227 Abk\u00fcrzungApk Alternative Abk\u00fcrzungenOffenb, Rev, Off  Alternative NamenApokalypse, Offenbarung des Johannes"},{"location":"api/","title":"API","text":""},{"location":"datenbank/akteure/","title":"Akteure","text":"<p>Akteure sind \u00fcber die Situation und den Text hinaus stabile Entit\u00e4ten: Sie haben einen Namen und k\u00f6nnen in verschiedenen Situationen als Akteur adressiert werden: Ein Parlament kann als Akteur getaggt werden, die Mehrheit bei einer Abstimmung nicht.</p> <p>Kollektiv-Personen-Bezeichnungen, f\u00fcr die es keine konkrete Organisationsstruktur gibt werden nicht als Akteur getaggt. Beispiele: \"die Deutschen\", \"die Italiener\", \"die Christen\", oder auch \"die deutschen Truppen\" oder \"die deutschen Kirchenf\u00fchrer\".</p>"},{"location":"datenbank/akteure/#namen","title":"Namen","text":"<ul> <li>Es wird die Namensform verwendet, unter der die Person am bekanntesten ist bzw. die am weitesten verbreitet ist. Im Zweifelsfall wird der Titel des Wikipediaartikels verwendet. Bsp: \"Friedrich II. (Preu\u00dfen)\" Eine andere Entscheidungshilfe ist der Sprachgebrauch Karl Barths (z.B. Ephesus, nicht Ephesos) oder die Namensform, die f\u00fcr die KBGA am sinnvollsten erscheint (Barth, Franziska nicht Zellweger).</li> <li>Bei Personen die keinen klaren Nachnamen haben wird der Vorname vorangestellt: \"Thomas von Aquin\" nicht \"Aquin, Thomas von\" (vor allem Personen des Mittelalters)</li> <li>Personen werden mit \u00df geschrieben (Deissmann, Adolf -&gt; Dei\u00dfmann, Adolf), wenn diese in der Wikipedia oder der GND so geschrieben werden.</li> </ul>"},{"location":"datenbank/akteure/#alternative-namen","title":"Alternative Namen","text":"<ul> <li>Spitznamen</li> <li>bei verheirateten Frauen der Geburtsname oder der Familienname</li> <li>b\u00fcrgerliche Name im Fall von Personen, die unter einem Pseudonym bekannt sind (z.B. Novalis)</li> </ul>"},{"location":"datenbank/akteure/#beschreibung-biogramme","title":"Beschreibung (Biogramme)","text":"<p>Je bekannter die Person, desto weniger Angaben insgesamt und desto deutlicher die Beschr\u00e4nkung auf Funktionen und biographische Stationen, die f\u00fcr die Bedeutung der Person und f\u00fcr Barth relevant sind.</p>"},{"location":"datenbank/akteure/#grundmuster-eines-eintrags","title":"Grundmuster eines Eintrags:","text":"<ul> <li>Grundkennzeichnung (z. B. = Deutscher evangelischer Theologe / deutscher Politiker o.\u00e4.)</li> <li>Hauptfunktione (plus ggf. f\u00fcr uns / f\u00fcr Barth wichtige weitere Funktion[en])</li> <li>ggf. Beziehung zu Barth</li> </ul>"},{"location":"datenbank/akteure/#details","title":"Details","text":"<ul> <li>Biogramme aus den Fussnoten \u00fcbernehmen, wenn diese existieren und ausreichend sind</li> <li>Beginn immer gross geschrieben</li> <li>Beginn Stichpunkt oder ganzer Satz (oder beides erlaubt)</li> <li>Name und Geburtsdaten nicht wiederholen</li> <li>Auf Wertungen m\u00f6glichst verzichten</li> </ul>"},{"location":"datenbank/akteure/#interne-bemerkung-legacy","title":"Interne Bemerkung (Legacy)","text":"<ul> <li>Im Kommentarfenster mittels Tagging einen Hinweis hinterlassen zum Bearbeitungsstand der Daten.</li> <li>In der Datenbank im Suchfeld das Tagging verwenden, um die entsprechenden Akteure zu finden.</li> </ul> <p>Tagging-Codierung im Kommentarfenster</p> <ul> <li>#E --&gt; Biogramm aus der Fussnote der Edition.</li> <li>#E! --&gt; Biogramm zur Kontrolle und/oder \u00dcberarbeitung an den Editor (aktuell Peter Zocher).</li> <li>#S --&gt; Signiert vom E!, sobald das vom Editor bearbeitet wurde, bitte im Kommentar hinterlassen.</li> <li>#F! --&gt; An alle, Biogramm fehlt hier noch oder muss noch \u00fcberarbeitet werden.</li> <li>#K!E --&gt; Ganzer Eintrag zur Kontrolle an den Editor.</li> <li>#K? --&gt; Bitte kontrollieren (an Andreas Kraenzle) mit dem angeh\u00e4ngten Problembeschrieb.</li> <li>#W --&gt; Quelle: Wikipedia</li> <li>#A --&gt; Quelle: Andere (unklare Quelle). Hier kann man hinter dem # noch mit Link oder Buch-Angaben erg\u00e4nzen. </li> <li>#RC --&gt; Wenn ich das Biogramm nicht aus der KBA \u00fcbernehmen konnte, weil bspw. keins vorhanden war, dann kennzeichne ich damit, dass ich es selbst verfasst hab.</li> </ul>"},{"location":"datenbank/lieder/","title":"Lieder","text":""},{"location":"datenbank/lieder/#ziele","title":"Ziele","text":"<ul> <li>Liste der verwendeten Lieder ausgeben (mit Vorkomen in der KBGA)</li> <li>Die Lieder sind eindeutig identifizierbar/einheitlich ausgezeichnet</li> <li>Nachweis wo m\u00f6glich in einem m\u00f6glichst aktuellem Gesangsbuch, also am besten EG (Evangelisches Gesangsbuch von 1994) oder RG (Gesangbuch der Evangelisch-reformierten Kirchen der deutschsprachigen Schweiz von 1998)</li> </ul>"},{"location":"datenbank/lieder/#material","title":"Material","text":"<ul> <li>Historischer \u00dcberblick \u00fcber Gesangsb\u00fccher: [ pdf ] </li> <li>Knapp Liederschatz Register: [ link ]</li> <li>Reichslieder: [ link ]</li> </ul>"},{"location":"datenbank/lieder/#abkurzungen-fur-die-kirchengesangsbucher","title":"Abk\u00fcrzungen f\u00fcr die Kirchengesangsb\u00fccher","text":"<p>Je l\u00e4nger die Abk\u00fcrzung desto \u00e4lter das Kirchengesangsbuch:</p> <ul> <li>rkg: Gesangsbuch der evangelisch-reformierten Kirchen der deutschsprachigen Schweiz (1952) Alternative Abk\u00fcrzung: GERS 1952</li> <li>ekg: Deutsches Evangelisches Kirchengesangbuch (1950)</li> <li>erkg: Gesangbuch f\u00fcr die evangelisch-reformirte Kirche der deutschen Schweiz (1891) Alternative Abk\u00fcrzung: GERS 1891</li> <li>eg: Evangelisches Gesangsbuch Deutschlands (1993ff.)</li> <li>rg: Reformiertes Gesangbuch der deutschsprachigen Schweiz (1998) songtool</li> <li>reichslieder: Reichs-Lieder. Deutsches Gemeinschafts-Liederbuch (1914)</li> <li>liederschatz: Knapp_Liederschatz_Register.pdf</li> </ul> <p>Wenn ein Lied in keinem dieser Gesangsb\u00fccher vorkommt, wird es ohne Verweis aufgenommen (Achtung: bei Angaben regionaler Gesangsb\u00fccher).</p>"},{"location":"datenbank/lieder/#verwendung-in-einzelnen-banden","title":"Verwendung in einzelnen B\u00e4nden","text":"<ul> <li>Band 5 (2. Aufl. 1999): Predigten 1914: \"erkg\" =&gt; ekg\"</li> <li>Band 12 (1979, 3. Aufl. 2003): Predigten 1954\u20131967: \"rkg\"=&gt; \"ekg\"</li> <li>Band 27 (1996): Predigten 1915: \"erkg\" =&gt; \"rkg\" (GERS) und \"eg\" (EG)</li> <li>Band 29: Predigten 1916: \"erkg\" (GERS 1891) =&gt; \"rkg\" (GERS 1952) und \"eg\"</li> <li>Band 51: Predigten 1911: \"erkg\" (GERS) =&gt; \"rg\" und \"eg\"</li> <li>Band 53: Predigten 1907\u20131910: \"erkg\" (GERS) =&gt; \"rg\" und \"eg\"</li> </ul>"},{"location":"datenbank/literatur/","title":"Literatur","text":"<p><code>bibls</code> werden wie <code>actors</code> oder <code>places</code> als Entit\u00e4ten in der Meta-Datenbank erfasst. Dieses Vorgehen ersetzt die detaillierte Auszeichnung von <code>&lt;bibl&gt;</code> im TEI. Dort m\u00fcssen nur noch Kursivierungen gekennzeichnet werden.</p> <p>Grunds\u00e4tzlich wird versucht, die Entit\u00e4t <code>bibl</code> kompatibel zu biblatex und zur TEI (<code>bibl</code>) umzusetzen. Eintragstypen und Eingabefelder entsprechen jeweils biblatex-Vorgaben.</p> <p>Wenn Eintr\u00e4ge mit den bestehenden Feldern und Typen nicht ad\u00e4quat erstellt werden k\u00f6nnen, kann im Feld xml_raw die Angabe in XML direkt codiert werden.</p> <p>Es soll versucht werden die Gesamtbibliografie konsistent zu halten. Kleinere Abweichungen in der Darstellung (o.\u00e4.) zu konkreten Angaben in der gedruckten Ausgabe spielen normalerweise keine Rolle.</p>"},{"location":"datenbank/literatur/#typen","title":"Typen","text":"<p>F\u00fcr das angezeigte Formular wie f\u00fcr die Formatierung des Eintrags, ist der Eintragstyp (Bibl Typ) entscheiden. Dieser ist deshalb zwingend auszuf\u00fcllen. Die bereitstehenden Typen k\u00f6nnen bei Bedarf um weitere Typen erweitert werden.</p> Bezeichnung in der DB biblatex Kommentar Monografie book B\u00fccher, auch mehrb\u00e4ndige Werke Buchteil inbook Kapitel, Aufs\u00e4tze in einem Buch, bei dem der Verfasser identisch ist Zeitschriftenartikel article auch Zeitungsartikel Sammelband-Beitrag incollection Aufs\u00e4tze in B\u00e4nden, die von anderen herausgegeben wurden Sammelband collection mit mehreren unabh\u00e4ngigen Beitr\u00e4gen (Aufs\u00e4tze, Lexikonartikel, u.U. auch Quelleneditionen) Reihe series Reihen; Abk\u00fcrzung wenn m\u00f6glich Lexikonartikel reference Zeitschrift periodical Zeitschriften; Abk\u00fcrzung wenn m\u00f6glich Lexikonartikel reference Doktorarbeit thesis wie Monografie, f\u00fcr die Angabe des Types (z.B. \u00abDiss.\u00bb) wird <code>edition</code> verwendet Beispiel Anderes generic sollte keinesfalls verwendet werden Website online Originaltexte im Internet Beispiel xml-raw - f\u00fcr Eintr\u00e4ge verwenden, die zu komplexe f\u00fcr die DB sind"},{"location":"datenbank/literatur/#autorinnen-editorinnen-und-orte","title":"Autor(inn)en, Editor(inn)en und Orte","text":"<p>Autoren, Editoren und Orte k\u00f6nnen, m\u00fcssen aber keine <code>kbga-actor-id</code> enthalten.</p> <p>Bei Eingabe der <code>id</code> wird automatisch eine Verkn\u00fcpfung zu den Akteuren/Orten gemacht.</p>"},{"location":"datenbank/literatur/#titel","title":"Titel","text":""},{"location":"datenbank/literatur/#buchtitel-insb-bei-mehrbandigen-werke","title":"Buchtitel (insb. bei mehrb\u00e4ndigen Werke)","text":"<p>Im Buchtitel kann mit <code>::</code> eine Segmentierung verschiedener Titelteile vorgenommen werden. Dabei k\u00f6nnen 3 F\u00e4lle unterschieden werden:</p> <p>1) <code>Buchtitel :: Titelzusatz</code> </p> <p>2) <code>Hauptitel :: Bandangabe :: Buchtitel</code> </p> <p>[ Beispiel ]  </p> <p>3) <code>Hauptitel :: Bandangabe :: Buchtitel :: Titelzusatz</code></p> <p>Die zus\u00e4tzlichen \"Felder\" entsprechen den Feldern <code>maintitle</code> und <code>titleaddon</code> in <code>biblatex</code>.</p>"},{"location":"datenbank/literatur/#aufsatztitel","title":"Aufsatztitel","text":"<p>Bei Aufsatztiteln kann ebenfalls ein Titelzusatz angegeben werden:</p> <ul> <li><code>Aufsatztitel :: Titelzusatz</code></li> </ul> <p>Standardm\u00e4ssig wird dieser in der Anzeige dann mit Komma abgetrennt. Handelt es sich um eine Jahresangabe (Originalerscheinungsjahr des Aufsatzes), wird dieses in Klammern gesetzt <code>kbga-bibl-479</code>:</p> <pre><code>Das Evangelium in der Gegenwart :: [1935]\n</code></pre> <p>In Zeitschriften und insb. in Zeitungen wird manchmal kein Titel angegeben. Wenn es kein Titel gibt, wird nur die Zeitschrift als Ganzes getaggt.</p>"},{"location":"datenbank/literatur/#titel-von-zeitschriften-und-reihen","title":"Titel von Zeitschriften und Reihen","text":"<p>Die Titel von Zeitschriften und Reihen werden h\u00e4ufig abgek\u00fcrzt. In bibls kann sowohl die Abk\u00fcrzung als auch bevorzugt die ausgeschriebene Variante verwendet werden. Wenn die abgek\u00fcrzte Variante verwendet wird, muss diese \u00fcber die Abk\u00fcrzungen in der DB aufl\u00f6sbar sein, und zwar so, dass die Aufl\u00f6sung ausschliesslich den Titel der Zeitschrift oder Reihe enth\u00e4lt.</p> <p>Die Abk\u00fcrzungen der Zeitschriften werden durch den vollen Titel ersetzt werden, so dass die Verwendung des vollen Titels empfohlen ist. </p>"},{"location":"datenbank/literatur/#zeitschriftenartikel-ohne-autor-und-ohne-titel","title":"Zeitschriftenartikel ohne Autor und ohne Titel","text":"<p>Werden Zeitschriftenartikel ohne Autor und ohne Titel zitiert, wird die Zeitschrift als Reihe in der Datenbank getaggt.</p>"},{"location":"datenbank/literatur/#auflage-ausgabe","title":"Auflage, Ausgabe","text":"<p>Um die Auflage anzugeben, kann im Feld Auflgabe (edition) eine Zahl angegeben werden. Wenn mehr zur Ausgabe bekannt ist, kann hier auch der volle Text dazu eingegeben werden (z.B. \"3. vollst\u00e4ndig \u00fcberarbeitete Ausgabe\"). Ist beispielsweise das Jahr der Auflage bekannt kann es wie folgt angegeben werden: 3. Auflage 1988</p>"},{"location":"datenbank/literatur/#mehrere-auflagen","title":"Mehrere Auflagen","text":"<p>Werden verschiedene Auflagen zitiert, ist festzustellen ob diese voneinander abweichen. Wenn zwei Ausgaben z.B. unterschiedlich umfangreich sind, werden beide Ausgaben als in einem eigenen <code>&lt;bibl&gt;</code>-Eintrag aufgenommen werden. Bei unver\u00e4nderten Nachdrucken oder Neuauflagen gen\u00fcgt ein Eintrag in der Datenbank. Eine der verwendeten Auflagen wird als Haupteintrag gef\u00fchrt, weitere Auflagen werden in Klammerns gesetzt, z.B.: </p> <p>H. Fr. Kohlbr\u00fcgge: Das siebente Kapitel des Briefes Pauli an die R\u00f6mer in ausf\u00fchrlicher Umschreibung, Elberfeld 1839 (2. Auflage: 1852).</p> <p>F\u00fcr den Auflagenvergleich</p> <ul> <li>https://portal.dnb.de</li> <li>https://kvk.bibliothek.kit.edu/?digitalOnly=0&amp;embedFulltitle=0&amp;newTab=0</li> </ul>"},{"location":"datenbank/literatur/#datum","title":"Datum","text":"<p>Das Erscheinungsdatung wird wenn m\u00f6glich als einfache Jahreszahl angegeben. M\u00f6glich sind auch:</p> <p>1951/1952 1.3.1951\u20132.5.1953 1.3.1951 u. 2.5.1053</p> <p>Es m\u00fcssen beide Daten vollst\u00e4ndig sein Oder es werden nur Jahre angegeben.</p>"},{"location":"datenbank/literatur/#abkurzungen","title":"Abk\u00fcrzungen","text":"<p>Werden insbesondere dann verwendet, wenn eine Reihe oder eine Zeitschrift als Ganzes erfasst wird.</p>"},{"location":"datenbank/literatur/#url","title":"URL","text":"<p>Es kann ein Link auf den Text/die Ausgabe im Internet und ein Datum, wann diese zuletzt gecheckt wurde, eingegeben werden. Bei originalen Webpublikationen ist der Typ \"Website\" auszuw\u00e4hlen.</p>"},{"location":"datenbank/literatur/#klassiker","title":"Klassiker","text":"<p>F\u00fcr Klassiker, die ohne bibliografische Angaben zitiert werden, wird eine Referenzausgabe in der Datenbank aufgenommen. Beispiele: Confessio Augustana, Goethes Faust usw.</p>"},{"location":"datenbank/literatur/#filme","title":"Filme","text":"<p>In der DB werden folgende Felder ausgef\u00fcllt: </p> <ul> <li>bibl-Typ = Film</li> <li>Autor:innen = Regisseur:in</li> <li>Buchtitel = Filmtitel</li> <li>Publikationsdatum</li> </ul> <p>Als Resource wird der Wikipedia-Eintrag zum Film. Falls dieser nicht verf\u00fcgbar ist, wird der englische Wikipedia-Eintrag (provider: wikipedia en) manuell verlinkt. Der Eintrag auf die IMDb ist ebenfalls manuell zu verlinken (z.B. Provider = IMDb, Provider-ID (letzter Teil der URL) = tt0021572, URL = https://www.imdb.com/title/tt0021572/)</p>"},{"location":"datenbank/orte/","title":"Orte","text":""},{"location":"datenbank/orte/#namen","title":"Namen","text":"<p>Ist immer auszuf\u00fcllen! </p>"},{"location":"datenbank/orte/#beschreibung","title":"Beschreibung","text":"<ul> <li>Der Anfang erfolgt in Stichpunkten, abgeschlossen mit einem Punkt. Diese Kerndefinition des Ortes soll knapp, neutral und m\u00f6glichst treffend sein.</li> <li>Weitere Erg\u00e4nzungen erfolgen in Form vollst\u00e4ndiger S\u00e4tze und in der Reihenfolge in der sie hier genannt sind.</li> <li>Historische Informationen zum Ort (\u00fcber die elementare Definition hinaus) sind nur dann zu erg\u00e4nzen, wenn sie relevant f\u00fcr den Band oder hilfreich zum Verst\u00e4ndnis der Stelle im Text sind, an welcher der Ort verlinkt ist. Dasselbe Kriterium gilt f\u00fcr kirchen- und theologiegeschichtliche Ausf\u00fchrungen.</li> <li>Sofern ein besonderer Bezug Barths zum Ort besteht, erfolgt ein kurzer Hinweis hierauf am Ende der Beschreibung.</li> </ul>"},{"location":"datenbank/orte/#beispiel","title":"Beispiel","text":"<p>Universit\u00e4tsstadt im S\u00fcden von Nordrhein-Westfalen, bis zur Wiedervereinigung Hauptstadt der Bundesrepublik Deutschland. Karl Barth war von 1930 bis 1935 Professor an der Rheinischen Friedrich-Wilhelms-Universit\u00e4t Bonn.</p>"},{"location":"datenbank/orte/#varianten","title":"Varianten","text":"<ul> <li>grammatikalische Varianten (z.B. Genetiv) um die Trefferwahrscheinlichkeit bei Abfragen zu erh\u00f6hen</li> </ul>"},{"location":"datenbank/orte/#stadt","title":"Stadt","text":"<p>Handelt es sich um einen Ort, der innerhalb einer Stadt liegt, wird diese hier eingetragen.</p> <p>Ist der Ort die Stadt sind sowohl Name als auch Stadt auszuf\u00fcllen.</p>"},{"location":"datenbank/orte/#bundeslandkanton","title":"Bundesland/Kanton","text":"<p>Deutschland: </p> Bundesland K\u00fcrzel Baden-W\u00fcrttemberg BW Bayern BY Berlin BE Brandenburg BB Bremen HB Hamburg HH Hessen HE Mecklenburg-Vorpommern MV Niedersachsen NI Nordrhein-Westfalen NW Rheinland-Pfalz RP Saarland SL Sachsen SN Sachsen-Anhalt ST Schleswig-Holstein SH Th\u00fcringen TH <p>Schweiz:</p> Kanton K\u00fcrzel Aargau AG Nidwalden NW Appenzell Ausserrhoden AR Obwalden OW Appenzell Innerrhoden AI St. Gallen SG Basel-Landschaft BL Schaffhausen SH Basel-Stadt BS Schwyz SZ Bern BE Solothurn SO Fribourg / Freiburg FR Thurgau TG Gen\u00e8ve/ Genf GE Ticino / Tessin TI Glarus GL Uri UR Graub\u00fcnden GR Valais / Wallis VS Jura JU Vaud / Waadt VD Luzern LU Zug ZG Neuch\u00e2tel / Neuenburg NE Z\u00fcrich ZH <p>Frankreich: Offizielle Abk\u00fcrzung der Region, z.B. GES f\u00fcr \"Grand Est\"</p> Region K\u00fcrzel Auvergne-Rh\u00f4ne-Alpes ARA Bourgogne-Franche-Comt\u00e9 BFC Bretagne BRE Centre-Val de Loire CVL Grand Est GES Hauts-de-France HDF Korsika (Corse) 20R \u00cele-de-France IDF Normandie NOR Nouvelle-Aquitaine NAQ Okzitanien OCC Pays de la Loire PDL Provence-Alpes-C\u00f4te d\u2019Azur PAC <p>USA:</p> Bundesstaat K\u00fcrzel Alaska AK Alabama AL Arkansas AR Arizona AZ Kalifornien CA Colorado CO Connecticut CT Delaware DE Florida FL Georgia GA Hawaii HI Iowa IA Idaho ID Illinois IL Indiana IN Kansas KS Kentucky KY Louisiana LA Massachusetts MA Maryland MD Maine ME Michigan MI Minnesota MN Missouri MO Mississippi MS Montana MT North Carolina NC North Dakota ND Nebraska NE New Hampshire NH New Jersey NJ New Mexico NM Nevada NV New York NY Ohio OH Oklahoma OK Oregon OR Pennsylvania PA Rhode Island RI South Carolina SC South Dakota SD Tennessee TN Texas TX Utah UT Virginia VA Vermont VT Washington WA Wisconsin WI West Virginia WV Wyoming WY <p>\u00d6sterreich: Bundesland ausgeschrieben</p> <ul> <li>Burgenland </li> <li>K\u00e4rnten </li> <li>Nieder\u00f6sterreich </li> <li>Ober\u00f6sterreich </li> <li>Salzburg </li> <li>Steiermark</li> <li>Tirol</li> <li>Vorarlberg</li> <li>Wien</li> </ul> <p>Italien:</p> Region Angabe Lombardei Lombardia Kampanien Campania Latium Lazio Sizilien Sicilia Venetien Veneto Piemont Piemonte Emilia-Romagna Emilia-Romagna Apulien Puglia Toskana Toscana Kalabrien Calabria Sardinien Sardegna Ligurien Liguria Marken Marche Abruzzen Abruzzo Friaul-Julisch Venetien Friuli-Venezia Giulia Trentino-S\u00fcdtirol Trentino-Alto Adige Umbrien Umbria Basilikata Basilicata Molise Molise Aostatal Valle d\u2019Aosta <p>UK:</p> <ul> <li>https://de.wikipedia.org/wiki/Verwaltungsgliederung_Schottlands</li> <li>https://de.wikipedia.org/wiki/Region_(England)#Liste_der_englischen_Regionen</li> <li>https://de.wikipedia.org/wiki/Verwaltungsgliederung_von_Wales#Heutige_Verwaltungsgliederung_von_Wales</li> <li>https://de.wikipedia.org/wiki/Verwaltungsgliederung_Nordirlands</li> </ul>"},{"location":"datenbank/orte/#interne-bemerkung-legacy","title":"Interne Bemerkung (Legacy)","text":"<p>Hier k\u00f6nnen Bemerkungen oder auch eigene Tags eingetragen werden, um auf einen bestimmten Umstand hinzuweisen. Bisher:</p> <ul> <li>#LOC Wenn der Eintrag bei geonames nicht dem exakten Ort entspricht (z.B. weil er nicht existiert und nicht ohne gr\u00f6sseren Aufwand eingetragen werden kann, wie etwa Fl\u00fcsse oder historische Staaten) und die alternative Wahl \u00fcberpr\u00fcft werden sollte.</li> <li>#LOC wenn der Ort bei geonames eingetragen wurde, aber noch nicht auf dem Mirror-Server auftaucht (~4 Wochen Verz\u00f6gerung) </li> <li>#CHECK Wenn besondere Unsicherheit besteht, ob der richtige Ort identifiziert wurde.</li> </ul>"},{"location":"datenbank/texte/","title":"Texte","text":""},{"location":"datenbank/texte/#vorlagen","title":"Vorlagen","text":"<p>Vorlagen der Edition werden in der Datenbank mit den Texte verkn\u00fcpft. Die Vorlagen werden beim Export der Daten in den TeiHeader in die <code>&lt;sourceDesc&gt;</code> geschrieben und k\u00f6nnen dann in dien textkritischen Fussnoten referenziert werden.</p> <p>Bei Drucken wird die Vorlage zuerst in der Literaturdatenbank erfasst. Und anschliessend mit dem Text verkn\u00fcpft. Ansonsten werden die Vorlagen aus dem Karl Barth-Archiv verkn\u00fcpft.</p> <p>Die Beziehung zwischen Vorlage und Text wird immer mit einem Grossbuchstaben \"A\", \"B\", \"C\" benannt, egal ob es sich um einen Druck oder eine Handschrift handelt. Als \"A\" wird immer die Hauptvorlage bezeichnet, die direkt f\u00fcr die Edition verwendet wurde.</p> <p>Verschiedene Beziehungen zum edierten Text (offene Liste) sind m\u00f6glich:</p> <ul> <li>Vorlage der Edition</li> <li>Weitere Vorlage</li> <li>Weiter Druck</li> <li>Weiteres Manuskript</li> <li>Material zum Kontext [nur wenn sehr wichtig]</li> <li>Exemplar von A</li> <li>Grundlage von A [Typoskript/Manuskript von A]</li> <li>Vorarbeit zu A [z.B. Stichwortkonzept]</li> </ul> <p>Wenn im KBA ein Exemplar einer Druckvorlage existiert, dann werden die bibliografischen Angaben aus den bibls mit A \"Vorlage der Edition\" und der KBA Eintrag mit A1 \"Exemplar von A\" verkn\u00fcpft.</p>"},{"location":"textelemente/datumsangaben/","title":"Datumsangaben <code>&lt;date&gt;</code>","text":""},{"location":"textelemente/datumsangaben/#allgemeines","title":"Allgemeines","text":"<p>Datums- und Zeitraum-Angaben werden mit <code>&lt;date&gt;</code> ausgezeichnet.</p> <p>Ausnahmen:</p> <ul> <li>Datumsangaben in den Herausgeber-Fussnoten ohne Bezug zum Haupttext</li> <li>Datumsangaben innerhalb von <code>&lt;bibl&gt;</code> (wie z.B. Erscheinungsjahr)</li> </ul> <p>Als Attribute werden <code>when</code>, <code>@from</code>un <code>@to</code> verwendet.</p> <p>Die Datumsangaben werden mit <code>JJJJ</code>, <code>JJJJ-MM</code> oder <code>JJJJ-MM-DD</code> in den Attributen aufgel\u00f6st.</p> <p>Beispiele im TEI</p> <pre><code>&lt;date when=\"0333-01-05\"&gt;5.Jan.333&lt;/date&gt;\n\n&lt;date from=\"1923-01\" to=\"1923-02\"&gt;Jan./Feb. 1923&lt;/date&gt;\n</code></pre>"},{"location":"textelemente/datumsangaben/#unvollstandige-datumsangaben","title":"Unvollst\u00e4ndige Datumsangaben","text":"<p>Wenn nur z.B. Tag/Monat angegeben wurde, wird das entsprechende Jahr aus dem Text ermittelt:</p> <pre><code>&lt;date when=\"1922-10-05\"&gt;5.10.&lt;/date&gt;\n&lt;date when=\"1922-10-05\"&gt;5.Okt.&lt;/date&gt;\n</code></pre>"},{"location":"textelemente/datumsangaben/#zeitraume","title":"Zeitr\u00e4ume","text":"<p>Bei nicht genau zu bestimmenden Datumsangaben werden die Attribute <code>from</code> und <code>to</code> verwendet:</p> <pre><code>&lt;date from=\"1922-10-01\" to=\"1923-03-31\"&gt;WS 1922/23&lt;/date&gt;\n&lt;date from=\"1923-04-01\" to=\"1923-09-30\"&gt;SS 1923&lt;/date&gt;\n</code></pre>"},{"location":"textstruktur/absatz/","title":"Absatz (<code>&lt;p&gt;</code>)","text":"<p>Das <code>&lt;p&gt;</code> (paragraph) steht f\u00fcr Absatz. </p>"},{"location":"textstruktur/absatz/#kursive-darstellung-in-einleitungen","title":"Kursive Darstellung in Einleitungen","text":"<p>Die kursive Darstellung des Textes wird \u00fcber das den Text umschlie\u00dfende <code>&lt;div&gt;</code> festgelegt. In <code>&lt;p @rend&gt;</code> werden Abweichungen festgehalten werden. Ziel ist es, m\u00f6glichst wenig CSS im TEI einzutragen.</p> <p>Siehe auch Kapitel </p>"},{"location":"textstruktur/absatz/#formatierung-mit-rend","title":"Formatierung mit <code>@rend</code>","text":"<p>Wir benutzen das Attribut <code>rend</code>, um die verschiedenen Darstellungen im Buch nachzubilden:</p> im TEI im HTML <code>&lt;p rend=\"margin-top\"&gt;</code> f\u00fcgt oberhalb des benannten Absatzes eine zus\u00e4tzliche Leerzeile ein. <code>&lt;p rend=\"center\"&gt;</code> richtet den ausgezeichneten Text mittig aus <code>&lt;p rend=\"text-small\"&gt;</code> bewirkt eine niedrigere Schrifth\u00f6he f\u00fcr den gekennzeichneten Absatz <code>&lt;p rend=\"text-recte\"&gt;</code> bewirkt einen Absatz in \"normaler\" Schrift, innerhalb eines kursiven Textes, wie z.B. <code>&lt;div type=\"abstract\"&gt;</code> <code>&lt;p rend=\"asHead&gt;</code> der Text wird in normaler Schrifth\u00f6he, mittig mit einem 2,5 zeiligen Abstand zum vorangehenden Text und 1,5 zeiligen Abstand zum nachfolgenden Text dargestellt <code>&lt;p rend=\"text-indent\"&gt;</code> mit Text-Einzug, nur in Ausnahmen anwenden <code>&lt;p rend=\"no-margin-top&gt;</code> keine Leerzeile vor dem Beginn des Absatzes <p>Die Attribute k\u00f6nnen kombiniert werden, z.B.: </p> <ol> <li><code>&lt;p rend=\"text-small margin-top\"&gt;</code> </li> <li><code>&lt;p rend=\"margin-top text-recte\"&gt;</code> </li> <li><code>&lt;p rend=\"asHead center\"&gt;</code> </li> <li><code>&lt;p rend=\"text-small text-indent no-margin-top\"&gt;</code> </li> </ol> <p>Wir benutzen solche Kombinationen haupts\u00e4chlich, um ein <code>&lt;div&gt;</code> zu vermeiden.</p> <p>zu 1. anstelle eines <code>&lt;div type=\"excursus\"&gt;</code> eingesetzt werden</p> <p>zu 2. innerhalb eines kursiven Textes <code>&lt;div type=\"abstract\"&gt;</code></p> <p>zu 3. anstelle einer \u00dcberschrift <code>&lt;head&gt;</code> zur Vermeidung eines neuen <code>&lt;div&gt;</code></p> <p>zu 4. um m\u00f6glichst die Darstellung der gedruckten Ausgabe wiederzugeben, was bisher nur im Bd. 55 gemacht wurde</p>"},{"location":"textstruktur/absatz/#darstellung-in-der-digitalen-edition","title":"Darstellung in der digitalen Edition","text":"<p>Die Darstellung eines Absatzes erfolgt standardm\u00e4ssig ohne Einzug und mit Abstand (eine Leerzeile) zwischen den Abs\u00e4tzen. </p>"},{"location":"textstruktur/anmerkungen/","title":"Anmerkungen (Fussnoten)","text":"<p>Anmerkungen/Fussnoten werden mit <code>&lt;note&gt;</code> in den Text eingef\u00fcgt.</p> <p>Es werden folgende Typen unterschieden:</p> <ul> <li>Sachanmerkungen der Herausgeber: <code>&lt;note&gt;</code> (arabische Ziffern)</li> <li>Textkritische Anmerkungen: <code>&lt;note type=\"textcritical\"&gt;</code></li> <li>Originalfussnoten: <code>&lt;note type=\"original\"&gt;</code></li> <li>Anmerkungen der digitalen Ausgabe: <code>&lt;note type=\"digital\"&gt;</code></li> </ul> <p>Wenn <code>@n</code> angegeben wird, wird der Wert f\u00fcr die Kennzeichnung der Fu\u00dfnote im Haupttext sowie in der Fu\u00dfnotenz\u00e4hlung verwendet. Dies ist insbesondere f\u00fcr \"*\"-Fussnoten von Bedeutung.</p> <p>Jede Fu\u00dfnote erh\u00e4lt eine <code>@xml:id</code>, damit sie verlinkt werden kann. Die Standard-Kennzeichnung der Fu\u00dfnoten sollte sein.</p>"},{"location":"textstruktur/anmerkungen/#sachanmerkungen","title":"Sachanmerkungen","text":"<p>Die xml:id hat ein f\u00fchrendes \"n\" und eine mindestens zweistellige Ziffer</p> <p><code>&lt;note xml:id=\"n01\"&gt;...&lt;/note&gt;</code></p>"},{"location":"textstruktur/anmerkungen/#textkritische-anmerkungen","title":"Textkritische Anmerkungen","text":"<pre><code>&lt;note type=\"textcritical\" xml:id=\"na\"&gt;Korrigiert aus: \u201eseiner\u201c.&lt;/note&gt;\n</code></pre>"},{"location":"textstruktur/anmerkungen/#verweis-auf-vorlagen","title":"Verweis auf Vorlagen","text":"<p>In den textkritischen Anmerkungen wird h\u00e4ufig auf Vorlagen verwiesen:</p> <pre><code>&lt;note n=\"g\" type=\"textcritical\" xml:id=\"ng\"&gt; \n&lt;ref corresp=\"B\"&gt;Mskr.&lt;/ref&gt;: \u201eNachschreiben in menschlicher Sprache\u201c \n(die nicht in das &lt;ref corresp=\"A\"&gt;Tskr.&lt;/ref&gt; \u00fcbernommenen Worte sind im \n&lt;ref corresp=\"B\"&gt;Mskr.&lt;/ref&gt;...\n</code></pre> <p>Die Vorlagen sind im <code>&lt;teiHeader&gt;</code> in <code>&lt;srcDesc&gt;</code> aufgelistet und enthalten eine entsprechende <code>@xml:id</code>. Die Vorlagen sind in der Datenbank mit den Texten verkn\u00fcpft.</p> <p>Datenbank oder <code>kb_latest_version</code> f\u00fcr <code>xml:id</code></p> <p>Der <code>&lt;teiHeader&gt;</code> wird aus der Datenbank erzeugt. F\u00fcr die Feststellung der korrekten <code>@xml:id</code> ist also die Datenbank oder die <code>kb_latest_version</code> zu konsultieren.</p>"},{"location":"textstruktur/anmerkungen/#textkritische-funoten-mit-von-bis-kennzeichnung","title":"Textkritische Fu\u00dfnoten mit von-bis Kennzeichnung","text":"<p>Hier wird der Anfang des in der Fu\u00dfnote kommentierten Bereichs mit <code>&lt;anchor type=\"note\" xml-id=\"...\" /&gt;</code> und das Ende mit <code>&lt;note target=\"...\"&gt;</code> gekennzeichnet. Der Text der Fu\u00dfnote steht immer innerhalb der <code>&lt;note&gt;</code>. Die Nummer der Fu\u00dfnote wird aus dem Wert in <code>@n</code> genommen. Die <code>@xml:id</code> f\u00fcr <code>&lt;anchor&gt;</code> und der Eintrag in <code>target</code> m\u00fcssen identisch sein. </p> <p></p> <pre><code>dass ihre Willensbildung ausschlie\u00dflich \n&lt;anchor type=\"note\" xml:id=\"fn-c\"/&gt;in der Richtung einer immer \nneuen&lt;note n=\"c\" target=\"fn-c\" type=\"textcritical\" xml:id=\"nc\"&gt; \nKorrigiert aus: \u201ezu immer neuer\u201c.&lt;/note&gt;\n</code></pre>"},{"location":"textstruktur/anmerkungen/#textkritik-in-sachanmerkungen","title":"Textkritik in Sachanmerkungen","text":"<p>Bei manchen Texten gibt es so wenig Textkritik, dass diese in den Sachanmerkungen untergebracht wurden (um keinen zweiten Apparat im Druck zu ben\u00f6tigen):</p> <pre><code>&lt;!-- Sachanmerkung note ohne @type--&gt;\n&lt;note xml:id=\"n01\"&gt;Im &lt;ref corresp=\"A\"&gt;Mskr.&lt;/ref&gt; Mittelteil durch Lochung\n unleserlich.&lt;/note&gt;\n</code></pre>"},{"location":"textstruktur/anmerkungen/#originalfussnoten","title":"Originalfussnoten","text":""},{"location":"textstruktur/anmerkungen/#sternchen-fussnoten","title":"Sternchen-Fussnoten","text":"<pre><code>&lt;note n=\"*\" type=\"original\"&gt;...&lt;/note&gt;\n</code></pre> <p>Bei einfachen Sternchenfussnoten ist in der Regel keine <code>@xml:id</code> n\u00f6tig.</p>"},{"location":"textstruktur/anmerkungen/#mehrere-sternchen-fussnoten","title":"Mehrere Sternchen-Fussnoten","text":"<p>Sie sind im Text mit einem * gekennzeichnet, da wir kein * in der <code>@xml:id</code> verwenden k\u00f6nnen, ist dieses durch ein \"_s\" gekennzeichnet. </p> <p>Beispiel: Die 7. Sterchen-Fussnote in einem Text: <pre><code>&lt;note n=\"*7\" type=\"original\" xml:id=\"n_s7\"&gt; ...&lt;/note&gt;\n</code></pre></p>"},{"location":"textstruktur/anmerkungen/#digitale-anmerkungen","title":"Digitale Anmerkungen","text":"<p>Digitale Anmerkungen kommen nur in der digitalen Edition vor und enthalten einen zus\u00e4tzlichen Kommentar oder eine Korrektur des Textes der gedruckten Textausgabe.</p>"},{"location":"textstruktur/anmerkungen/#abweichungen-von-standard-kennzeichnungen","title":"Abweichungen von Standard-Kennzeichnungen","text":""},{"location":"textstruktur/anmerkungen/#doppelt-verwendete-fussnotenzeichen","title":"Doppelt verwendete Fussnotenzeichen","text":"<p>Es kommt vor, dass im Buch innerhalb eines Textes identische Fu\u00dfnoten doppelt verwendet werden. Eine <code>@xml:id</code> muss innerhalb einer Datei eindeutig sein.</p> <p>Hier Vorschl\u00e4ge, um sie in der digitalen Version zu unterscheiden:</p> <ul> <li>eine doppelte Sachfu\u00dfnote <code>xml:id=\"n01\"</code>   ersetzen durch: </li> </ul> <p><code>&lt;note xml:id=\"n01a\"&gt;</code> und <code>&lt;note xml:id=\"n01b\"&gt;</code> </p> <ul> <li>eine doppelte textkritische Fu\u00dfnote <code>xml:id=\"na\"</code>   ersetzen durch: </li> </ul> <p><code>xml:id=\"na1\"</code> und <code>xml:id=\"na2\"</code></p> <p>Sie erscheinen im Browser entsprechend der \u00c4nderung dann mit \"1a\" und \"1b\"  bzw. \"a1\" bzw. \"a2\".</p>"},{"location":"textstruktur/gliederung/","title":"Gliederung (<code>&lt;div&gt;</code>)","text":"<p>Mit <code>div</code> werden Abs\u00e4tze zu einem Kapitel bzw. Textbereiche zusammengefasst. Mit der Schachtelung von <code>&lt;div&gt;</code> kann der Text auch hierarchiv gegliedert werden.</p> <p>Wir unterscheiden die <code>div</code> mit dem Attribut <code>type</code> voneinander.</p>"},{"location":"textstruktur/gliederung/#die-unterscheidung-der-genre-mit-div","title":"Die Unterscheidung der Genre mit <code>div</code>","text":"<p>Wir benutzen <code>&lt;div&gt;</code> aber auch, um die einzelnen Genre, die verschieden dargestellt werden sollen, voneinander zu unterscheiden, die wir in dem Attribut <code>@type</code> eintragen. Sie werden nie kursiv dargestellt, die textspezifischen Unterscheidungen werden \u00fcber das ODD geregelt:</p> im TEI Genre des Buches Erkl\u00e4rung <code>&lt;div type=\"paper\"&gt;</code> Vortr\u00e4ge und kleinere Arbeiten mit jedem <code>div</code> innerhalb eines Files wird online eine neue \"n\u00e4chste Seite\" erstellt <code>&lt;div type=\"letter\"&gt;</code> Brief jedes File hat online eine eigene Seite <code>&lt;div type=\"sermon\"&gt;</code> Predigt jedes File hat online eine eigene Seite, hier werden weitere div`s zur Textstrukturierung eingesetzt - siehe  Predigten <code>&lt;div type=\"chapter\"&gt;</code> Vorlesungsreihen die einzelnen Kapitel einer Vorlesung. Mit jedem <code>div</code> innerhalb eines Files wird online eine neue \"n\u00e4chste Seite\" erstellt"},{"location":"textstruktur/gliederung/#die-unterscheidung-von-texttypen-innerhalb-eines-buches-oder-auch-kapitels","title":"Die Unterscheidung von Texttypen innerhalb eines Buches oder auch Kapitels","text":"im TEI Texttyp innerhalb des Buches Erkl\u00e4rung Darstellung <code>&lt;div type=\"paper\"&gt;</code> Vorwort unabh\u00e4ngig von dem Buchtype, hat immer die Filenummer Band-Nr. <code>001</code> (z.B. 55001) normal <code>&lt;div type=\"abbreviations\"&gt;</code> Abk\u00fcrzungen wird zuk\u00fcnftig online nicht dargestellt, hat immer die Filenummer Band-Nr. <code>002</code> (z.B. 55002) normal <code>&lt;div type=\"abstract\"&gt;</code> Zusammenfassung oder Einleitung wird zur Erl\u00e4uterung vom Herausgeber angegeben kursiv <code>&lt;div type=\"excursus\"&gt;</code> meist Text von einem anderen Autor oder auch nicht vorgetragene Teile einer Vorlesung wird zur besseren Nachvollziehbarkeit des Textes angef\u00fchrt niedrigere Schrifth\u00f6he <code>&lt;div type=\"session\"&gt;</code> Untergliederung einer Vorlesungsreihe nach Vortragsdatum zur Unterteilung von Vortragsreihen innerhalb von <code>&lt;div type=\"chapter\"&gt;</code> normal, das Vortragsdatum wird am rechten Seitenrand, ggf. unterhalb der Seitenangabe des Buches, angezeigt <p>Insbesondere verwenden wir in den Predigten auch <code>&lt;div&gt;</code> um die Textbereiche zu kennzeichnen.</p>"},{"location":"textstruktur/gliederung/#texte-auf-einer-seite-online-darstellen","title":"Texte auf einer Seite online darstellen","text":"<p>Kurze Textabschnitte (<code>&lt;div&gt;</code>) innerhalb einer Datei k\u00f6nnen online auf einer Seite dargestellt werden, indem sie mit einem weiteren <code>&lt;div&gt;</code> umschlossen werden.</p> <p><pre><code> &lt;body&gt;\n      &lt;div type=\"paper\"&gt;\n        &lt;pb xml:id=\"pr007\" ed=\"pga\"/&gt;\n        &lt;head&gt;VORWORT&lt;/head&gt;\n        &lt;div&gt;(zus\u00e4tzliches div f\u00fcr online darzustellende Seite)\n          &lt;div&gt;\n            &lt;p&gt;...&lt;/p&gt;\n          &lt;/div&gt;\n          &lt;div&gt;\n            &lt;p&gt;...&lt;/p&gt;\n          &lt;/div&gt;\n          ...\n       &lt;/div&gt; (zus\u00e4tzliches div am Ende der Seite, die online angezeigt werden soll)\n       ... (ggf. weitere divs)\n    &lt;/div&gt; (div type=\"paper\"&gt;\n&lt;/body&gt;\n</code></pre> Beispiel in 19001.xml zu sehen.</p>"},{"location":"textstruktur/seitenanfang/","title":"Seitenanfang","text":""},{"location":"textstruktur/seitenanfang/#seitenanfang-pb","title":"Seitenanfang (<code>&lt;pb/&gt;</code>)","text":"<p>Seitenanf\u00e4nge werden mit dem leeren Element <code>&lt;pb /&gt;</code>(page beginning) getaggt.</p>"},{"location":"textstruktur/seitenanfang/#seitenumbruche-der-gedruckten-gesamtausgabe","title":"Seitenumbr\u00fcche der gedruckten Gesamtausgabe","text":"<p>Mit <code>@ed=\"pga\"</code> wird angegeben, dass sich der Seitenubruch auf die gedruckte Gesamtausgabe bezieht.</p> <p>Die Seitenzahl wird mit <code>@xml:id</code> angegeben: mit p (arabische Paginierung) oder pr (r\u00f6mische Pagnierung) und einer dreistellige Zahl.</p> <pre><code>&lt;pb ed=\"pga\" xml:id=\"pr003\" /&gt; &lt;!-- f\u00fcr die Seite III --&gt;\n\n&lt;pb ed=\"pga\" xml:id=\"003\" /&gt; &lt;!-- f\u00fcr die Seite 3 --&gt;\n</code></pre> <p>Mit der <code>@xml:id</code> kann die Seite mit Querverweisen innerhalb der Gesamtausgabe angesteuert werden.</p>"},{"location":"textstruktur/seitenanfang/#positionierung-des-seitenumbruchs","title":"Positionierung des Seitenumbruchs","text":"<p>Das <code>&lt;pb /&gt;</code> muss immer innerhalb des Textbereiches stehen, also z.B. nicht zwischen den Abs\u00e4tzen (einem <code>&lt;/p&gt;</code> und <code>&lt;p&gt;</code>), sondern innerhalb eine <code>&lt;p&gt;</code>:</p> <pre><code>&lt;p&gt;&lt;pb rend=\"noPipe\" xml:id=\"p035\" ed=\"pga\"/&gt; ...\n\n&lt;salute&gt; &lt;pb ed=\"A\" n=\"81\"/&gt; Meine ...\n</code></pre>"},{"location":"textstruktur/seitenanfang/#seitenumbruch-am-zeilenanfang","title":"Seitenumbruch am Zeilenanfang","text":"<p>Wenn der Seitenumbruch am Beginn eines Absatzes steht oder wenn aus anderen Gr\u00fcnden der Seitenumbruch im Text nicht mit einem senkrechten Strich (Pipe) markiert werden soll, wird <code>@rend=\"noPipe\"</code> hinzugef\u00fcgt (am Textanfang ist dies nicht n\u00f6tig). </p>"},{"location":"textstruktur/seitenanfang/#seitenumbruch-am-beginn-des-textes-oder-einer-uberschrift","title":"Seitenumbruch am Beginn des Textes oder einer \u00dcberschrift","text":"<p>Am Beginn muss immer eine Seitenangabe f\u00fcr die Gesamtausgabe stehen, da sonst die Seite mit Querverweisen nicht gefunden werden kann. Die Seitenangabe ist immer 3-stellig und steht nach <code>&lt;text&gt;&lt;body&gt;&lt;div&gt;</code>:</p> <pre><code>&lt;body&gt;\n  &lt;div type=\"sermon\"&gt;\n    &lt;pb xml:id=\"p039\" ed=\"pga\"/&gt;\n    &lt;div type=\"opener\"&gt;\n      &lt;head type=\"header\"&gt;BLICKET AUF ZU IHM!&lt;/head&gt;\n</code></pre> <p>Bei Seitenumbr\u00fcchen im Text, die mit dem Beginn einer \u00dcberschrift zusammenfallen wird analog <code>&lt;pb /&gt;</code> zwischen das den Text umschlie\u00dfenden <code>&lt;div&gt;</code> und dem <code>&lt;head&gt;</code> eingetragen:</p> <pre><code>&lt;div&gt;\n  &lt;pb xml:id=\"p017\" ed=\"pga\"/&gt;\n  &lt;head&gt;I&lt;/head&gt;\n  &lt;p&gt;...&lt;/p&gt;     \n&lt;/div&gt;\n&lt;div type=\"songs\"&gt;\n  &lt;pb xml:id=\"p041\" ed=\"pga\"/&gt;\n  &lt;head&gt;Lieder:&lt;/head&gt;\n&lt;/div&gt;\n</code></pre>"},{"location":"textstruktur/seitenanfang/#abstande-und-worttrennung","title":"Abst\u00e4nde und Worttrennung","text":"<p>F\u00e4llt der Seitenumbruch zwischen zwei W\u00f6rter ist je ein Leerzeichen vor und nach <code>&lt;pb&gt;</code> zu setzen:</p> <pre><code>... Ich &lt;pb xml:id=\"p103\" ed=\"pga\" /&gt; bitte ...\n</code></pre> <p>F\u00e4llt der Zeilenumbruch in ein Wort (Trennung) ist <code>@break=\"no\"</code> hinzuzuf\u00fcgen und <code>&lt;pb&gt;</code> wird nicht Leerzeichen umschlossen.</p> <pre><code>... ha&lt;pb xml:id=\"p037\" break=\"no\" ed=\"pga\" /&gt;ben ...\n</code></pre> <p>Bei Trennung von \"ck\" wird daraus im Druck \"k-k\". F\u00fcr die digitale Edition muss das \"ck\" (<code>c&lt;pb/&gt;k</code>) wiederherzustellen ist. </p>"},{"location":"textstruktur/seitenanfang/#seitenanfange-von-vorlagen-der-edition","title":"Seitenanf\u00e4nge von Vorlagen der Edition","text":"<p>In der Regel werden nur die Seitenumbr\u00fcche gedruckter Vorlagen erfasst.</p> <p>Die Vorlagen der Edition sind in der <code>&lt;srcDesc&gt;</code> im <code>&lt;teiHeader&gt;</code> erfasst. Die direkte Vorlage f\u00fcr die Edition enth\u00e4lt dort die <code>@xml:id=\"A\"</code>. Im Text wird auf diese Source mit <code>@ed=\"A</code> verwiesen. Die Seitenzahl wird in <code>@n</code> (mit ganzen Zahl) erfasst:</p> <pre><code>&lt;pb ed=\"A\" n=\"3\"&gt; &lt;!-- Seite 3 der Vorlage --&gt;\n</code></pre>"},{"location":"textstruktur/ueberschriften/","title":"\u00dcberschriften (<code>&lt;head&gt;</code>)","text":""},{"location":"textstruktur/ueberschriften/#einleitung","title":"Einleitung","text":"<p>\u00dcberschriften werden mit <code>&lt;head&gt;</code> ausgezeichnet. Da in der gedruckten Ausgabe die \u00dcberschriften je nach Ort und Form, d.h. Abstand zum Text und Rand, kursiv oder normaler Text, unterschiedlich dargestellt wird, reicht es nicht, es dabei zu belassen.</p> <p>Es wurde versucht, \u00fcber die Regeln im ODD der Darstellung im gedruckten Buch m\u00f6glichst nahe zu kommen, ohne viel im TEI einf\u00fcgen zu m\u00fcssen.</p> <p>Auch muss beachtet werden, dass nach einem Absatz ein <code>&lt;div&gt;</code> ben\u00f6tigt wird, um ein <code>&lt;head&gt;</code> einzubauen, d.h. ein <code>&lt;head&gt;</code> kann nicht direkt einem Absatz <code>&lt;p&gt;</code> folgen.</p> <p>Ziel ist es, m\u00f6glichst viel \u00fcber die Regeln im ODD abzufangen und  m\u00f6glichst im TEI spezifizieren zu m\u00fcssen. Die \u00dcberschriften sollen  m\u00f6glichst vereinheitlicht werden.</p>"},{"location":"textstruktur/ueberschriften/#uberschriften","title":"\u00dcberschriften","text":""},{"location":"textstruktur/ueberschriften/#erste-uberschrift","title":"Erste \u00dcberschrift","text":"<p>Die Struktur ist hier immer <code>text/body/div</code> und innerhalb des <code>&lt;div&gt;</code> dann <code>&lt;pb&gt;</code> gefolgt von <code>&lt;head&gt;</code> ohne weiteres Attribut. </p> <pre><code>&lt;text&gt;\n    &lt;body&gt;\n      &lt;div type=\"paper\"&gt;\n        &lt;pb xml:id=\"pr007\" ed=\"pga\"/&gt;\n        &lt;head&gt;VORWORT ZUR 2. AUFLAGE&lt;/head&gt;\n        &lt;p&gt;...\n</code></pre>"},{"location":"textstruktur/ueberschriften/#weitere-uberschriften","title":"Weitere \u00dcberschriften","text":"<p>Um die Hierarchie eines Textes zu rekonstruieren werden in TEI <code>&lt;div&gt;</code> geschachtelt. Jedes <code>&lt;div&gt;</code> kann dabei ein eigenes <code>&lt;head&gt;</code> enthalten:</p> <pre><code>&lt;div&gt;\n    &lt;head&gt;Ebene 1&lt;/head&gt;\n    &lt;p&gt;...&lt;/p&gt;\n    ...\n    &lt;div&gt;\n        &lt;head&gt;Ebene 2&lt;/head&gt;\n    &lt;/div&gt;\n&lt;/div&gt;\n</code></pre>"},{"location":"textstruktur/ueberschriften/#untertitel","title":"Untertitel","text":"<p>Unter\u00fcberschriften, die sich auf den selben Abschnitt wie die Haupt\u00fcberschrift beziehen \u2013 also Untertitel \u2013, werden mit <code>@type=\"sub\"</code> spezifiziert. </p> <pre><code>&lt;div type=\"paper\"&gt; \n      &lt;pb xml:id=\"pr009\" ed=\"pga\"/&gt;\n      &lt;head&gt;VORWORT&lt;/head&gt;\n      &lt;head type=\"sub\"&gt;&lt;hi rend=\"i\"&gt;1.) Dank an Hermann Schmidt&lt;/hi&gt;&lt;/head&gt;\n      &lt;p&gt;...\n</code></pre>"},{"location":"textstruktur/ueberschriften/#abweichende-formatierungen","title":"Abweichende Formatierungen","text":"<p>Standardm\u00e4ssig werden Unter\u00fcberschriften kursiv und zentriert dargestellt. Abweichende Formatierungen k\u00f6nnen \u00fcber <code>@rend</code> spezifiziert werden. </p> <p>Werte (bisher verwendet)</p> <ul> <li>\"left\"</li> <li>\"head-kursiv\" (identisch wie italic?)</li> <li>\"italic\"</li> <li>\"larger-text\" (bis jetzt nur einmal verwendet, evtl. rausschmeissen?)</li> </ul>"},{"location":"textstruktur/ueberschriften/#texte-ohne-uberschrift","title":"Texte ohne \u00dcberschrift","text":"<p>siehe</p> <ul> <li>Predigten  </li> <li>Briefe</li> </ul>"},{"location":"textstruktur/unterschriften/","title":"Unterschriften (<code>&lt;closer&gt;</code>)","text":""},{"location":"textstruktur/unterschriften/#allgemeines","title":"Allgemeines","text":""},{"location":"textstruktur/unterschriften/#unterschrift-mit-datumsangabe","title":"Unterschrift mit Datumsangabe","text":"<p>im TEI</p> <pre><code>&lt;closer&gt;\n    &lt;dateline rend=\"left\"&gt;Karlsruhe und Basel, im Januar 2021.&lt;/dateline&gt;\n    &lt;signed rend=\"right\"&gt;Lucius Kratzert&lt;/signed&gt;\n    &lt;signed rend=\"right\"&gt;Peter Zocher&lt;/signed&gt;\n&lt;/closer&gt;\n</code></pre>"},{"location":"textstruktur/unterschriften/#unterschrift-mit-gruwort-ohne-datum","title":"Unterschrift mit Gru\u00dfwort ohne Datum","text":"<p>im TEI</p> <pre><code>&lt;closer&gt;\n    &lt;salute&gt;Mit herzlichem Gru\u00df&lt;/salute&gt;\n    &lt;salute&gt;Ihr&lt;/salute&gt;\n    &lt;signed&gt;&lt;persName ref=\"kbga-actors-512\"&gt;Rudolf Bultmann&lt;/persName&gt;&lt;/signed&gt;\n&lt;/closer&gt;\n</code></pre>"},{"location":"textstruktur/unterschriften/#nur-mit-unterschrift","title":"Nur mit Unterschrift","text":"<pre><code>&lt;closer&gt;\n  &lt;salute&gt;Ihr&lt;/salute&gt;\n  &lt;signed&gt;&lt;persName ref=\"kbga-actors-512\"&gt;R. Bultmann&lt;/persName&gt;&lt;/signed&gt;\n&lt;/closer&gt;\n</code></pre>"},{"location":"textstruktur/unterschriften/#unterschrift-mit-2-zeiligem-gruwort","title":"Unterschrift mit 2-zeiligem Gru\u00dfwort","text":"<pre><code> &lt;closer&gt;\n    &lt;salute rendition=\"left\"&gt;Mit ergebenem Gru\u00dfe \n      &lt;lb/&gt;verbleibe ich hochachtungsvoll&lt;/salute&gt;\n     &lt;signed rendition=\"right\"&gt;&lt;persName ref=\"kbga-actors-356\"&gt;O. Urbach&lt;/persName&gt;&lt;/signed&gt;\n &lt;/closer&gt;\n</code></pre>"},{"location":"textstruktur/unterschriften/#unterschrift-mit-adresse","title":"Unterschrift mit Adresse","text":"<pre><code> &lt;closer&gt;\n     &lt;salute&gt;Mit ausgezeichneter Hochachtung&lt;/salute&gt;\n     &lt;salute&gt;Ihr sehr ergebener&lt;/salute&gt;\n     &lt;signed&gt;&lt;persName ref=\"kbga-actors-128\"&gt;Wolfgang Friedrich&lt;/persName&gt;, stud. theol.&lt;/signed&gt;\n     &lt;signed&gt;1. Vorsitzender d. &lt;orgName ref=\"kbga-actors-8229\"&gt;Theologenschaft&lt;/orgName&gt;&lt;/signed&gt;\n     &lt;address&gt;\n        &lt;addrLine&gt;&lt;placeName ref=\"kbga-places-41\"&gt;Marburg-Lahn&lt;/placeName&gt;&lt;/addrLine&gt;\n        &lt;addrLine&gt;Forsthof, Ritterstr. 16&lt;/addrLine&gt;\n      &lt;/address&gt;\n  &lt;/closer&gt;\n</code></pre>"},{"location":"textstruktur/zeilenumbruch/","title":"Zeilenumbruch (<code>&lt;lb /&gt;</code>)","text":""},{"location":"textstruktur/zeilenumbruch/#allgemeines","title":"Allgemeines","text":"<p>Den Zeilenumbruch <code>&lt;lb /&gt;</code> (linebreak) verwenden wir haupts\u00e4chlich innerhalb von \u00dcberschriften, aber auch wenn innerhalb einer <code>&lt;dateline&gt;</code> zwei Orts-/ Datumsangaben angegeben wurden.</p> <pre><code> &lt;head type=\"sub\"&gt;&lt;hi rend=\"i\"&gt;Entwurf&lt;/hi&gt;\n       &lt;lb/&gt; vorgelegt von D. &lt;persName ref=\"kbga-actors-367\"&gt;Karl Ludwig Schmidt&lt;/persName&gt;.\n&lt;/head&gt;\n</code></pre>"},{"location":"workflow/inkonsistenzen/","title":"Inkonsistenzen in der Datenbank finden","text":"<p>Mit dem Befehl </p> <pre><code>php artisan kb:doctor -vv\n</code></pre> <p>lassen sich Inkonsistenzen in der Datenbank auffinden.</p> <p>Mit der Option <code>--clean</code> lassen sich die meisten Inkonsistenzen bereinigen. Bei den Autoren/Komponisten von Literatur- und Liedeintr\u00e4gen (<code>bibls_contributors</code>, <code>songs_contributors</code>) sollte die Bereinigung manuell erfolgen.</p>"},{"location":"workflow/metadatenbank/","title":"Metadatenbank","text":"<p>In der Metadatenbank https://meta.karl-barth.ch werden die Metadaten zu den Texten sowie die Registerdaten verwaltet. Aus der Metadatenbank werden f\u00fcr die Edition die TEI-Header erzeugt sowie Registerdateien (Personen und Organisationen, Orte, Schlagworte, Literatur- und Liedverzeichnis). </p>"},{"location":"workflow/sync_kba/","title":"Synchronisieren der Vorlagen (sources) ins Karl Barth-Archiv (KBA)","text":""},{"location":"workflow/sync_kba/#quellen-meta-verzeichnungseintrage-anton","title":"Quellen (Meta) / Verzeichnungseintr\u00e4ge (Anton)","text":"<p>Mit dem Antonbefehl</p> <pre><code>php artisan kbga:update-edition-data --env kba\n</code></pre> <p>werden in Anton die Infos von der API https://meta.karl-barth.ch/api/anton-sources gespeichert und damit wird eine Ansicht der Edition in Anton angezeigt. </p> <p>https://meta.karl-barth.ch/api/anton-sources gibt die Quellen zur\u00fcck die in der Produkivumgebung publiziert sind.</p>"},{"location":"workflow/sync_kba/#actors-und-places","title":"Actors und Places","text":"<p>Anton: </p> <pre><code>php artisan beacon:read --url http://kb.test/api/places\\?format\\=beacon\\&amp;provider\\=kba --entity place --env kba --provider kbga --save\n\nart beacon:read --url http://kb.test/api/actors\\?format\\=beacon\\&amp;provider\\=kba --entity actor --env kba --provider kbga --save\n</code></pre>"}]}